# 虚拟内存

计算机在任何时候都在运行多个进程，每个进程都有自己的地址空间。让每个进程专门使用存储器的完整地址空间，成本太高，特别是许多进程连其自己的地址空间也只使用了一小部分。因此，必须有一种方法，用于在许多进程之间共享较少量的物理空间。

其中一种做法一一虚拟存储器，将物理存储器划分为块，并分配给不同的进程。这种方法必然要求采用一种保护机制来限制各个进程，使其仅能访问属于自己的块。虚拟存储器的许多形式还缩短了程序的启动时间，因为程序启动之前不再需要物理存储器中的所有代码和数据。

尽管由虚拟存储器提供的保护对于目前的计算机来说是必需的，但共享并不是发明虚拟内存的原因。如果一个程序对物理内存来说变得过于庞大，就需要由程序员负责将其装进去。程序员将程序划分为片段，然后确认这些互斥的片断，在执行时间根据用户程序控制来加载或卸载这些覆盖段(Overlay)。程序员确保程序绝对不会尝试访问超出计算机现有的物理主存储器，并确保会在正确的时间加载正确的覆盖段。容易想到，这种责任降低了程序员的生产效率。

虚拟存储器的发明是为了减轻程序员的这一负担，它自动管理表示为主存储器和辅助存储的两级存储器层次结构。图B-11显示了程序从虚拟存储器到物理存储器的映射，共有4个页面。

除了共享受保护的存储器空间和自动管理存储器层次结构之外，虚拟存储器还简化了为执行程序而进行的加载过程。这种被称为再定位(Relocation)的机制允许同一程序在物理存储器中的任意位置运行。图B-11中的程序可以定位在物理存储器中的任何位置，也可以放在磁盘上，只需要改变它们之间的映射即可。(在虚拟存储器成为主流之前，处理器中包含一个用于此目的的再定位寄存器。)硬件解决方案的一种替代方法是使用软件，在每次运行一个程序时，改变其所有地址。

……

图B-11 左侧给出位于相邻虚拟地址空间中的逻辑程序。它包括A、B、C和D这4个页。这些块中有3个的实际位置在物理主存储器中，另一个位于磁盘上

有关缓存的一般性存储器层次结构思想与虚拟存储器类似，当然，其中有许多术语不同。页或段表示块，页错误或地址错误用于缺失。有了虚拟存储器，处理器会给出虚拟地址，由软硬件组合方式转换为物理地址，再来访问主存储器。这一过程称为存储器映射或地址转换。今天，由虚拟地址控制的两级存傅器层次结构为DRAM和磁盘。表B-9显示了虚拟存储器存储器层次结构参数的典型范围。

除了表B-9中提到的量化区别之外，缓存与虚拟存储器之间还有其他一些区别，如下所述。

- 发生缓存缺失时的替换主要由硬件控制，而虚拟存储器替换主要由操作系统控制。缺失代价越长，正确作出决定就显得越重要，所以操作系统可以参与其中，花费一些时间来决定要替换哪些块。
- 处理器地址的大小决定了虚拟存储器的大小，但缓存大小与处理器地址大小无关。
- 除了在层次结构中充当主存储器的低一级后援存储之外，辅助存储还用于文件系统。事实上，文件系统占用了大多数辅助存储。它通常不在地址空间中。

表B-9 缓存与虚拟存储器的典型参数范围

……

虚拟存储器还包含几种相关技术。虚拟存储器系统可分为两类：**页**，采用大小固定的块；**段**，采用大小可变的块。页大小通常固定为4096至8192字节，而段大小是变化的。任意处理器所支持的最大段范围为$2^{16}$个字节至$2^{32}$个字节，最小段为1个字节。图B-11显示了这两种方法可以如何划分代码和数据。

……

图B-11 分页和分段方式对程序的划分示例

是使用页虚拟存储器还是段虚拟存储器，这一决定会影响处理器。页寻址方式的地址是单一固定大小，分为页编号和页内偏移量，与缓存寻址类似。单一地址对分段地址无效，可变大小的段需要1个字来表示段号，1个字表示段内的偏移量，总共2个字。对编译器来说，不分段地址空间更简单一些。

这两种方法的优缺点已经在操作系统教科书中进行了很好的闸述，表B-10总结了这些观点。由于替换问题(表中第三行)，今天很少再有计算机使用纯粹的分段方法。一些计算机使用一种名为页式分段的混合方式，在这种方式中，一个段由整数个页组成。由于存储器不需要是连续的，也不需要所有段都在主存储器中，从而简化了替换过程。最近的一种混合方式是由计算机提供多种页面大小，较大页面的大小为最小页面大小的整数倍，且为2的幂。例如，IBM 405CR嵌入式处理器允许单个页面为1KB、4KB($2^2$x1KB)、16KB($2^4$x1KB)、64KB($2^5$x1KB)、256KB($2^8$x1KB)、1024KB($2^{10}$x1KB)、4096KB($2^{12}$x1KB)。

表B-10 分页与分段的对比

……

## 再谈存储器层次结构的4个问题

我们现在已经为回答虚拟存储器的四个存储器层次结构问题做好了准备。

### 问题1：一个块可以放在主存储器的什么位置？

虚拟存储器的缺失代价涉及旋转磁存储设备的访问，因此非常高。如果在较低缺失率与较简单放置算法之间进行选择，操作系统设计人员通常选择较低缺失率，因为其缺失代价可能会高得离谱。因此，操作系统允许将块放在主存储器中的任意位置。根据图B-1中的术语，这一策略可以标记为全相联的。

### 问题2：如果一个块在主存储器中，如何找到它？

分页和分段都依靠一种按页号或段号索引的数据结构。这种数据结构包含块的物理地址。对于分段方式，会将偏移量加到段的物理地址中，以获得最终物理地址。对于分页方式，该偏移量只是被串接到这一物理分布地址(见图B-13)。

……

图B-13 通过页表将虚拟地址映射到物理地址

这一包含物理页地址的数据结构通常采用一种分页表的形式。这种表通常根据虚拟页号进行索引，其大小就是虚拟地址空间中的页数。如果虚拟地址为32位、4KB页、每个页表项(PTE)大小为4字节，则页表的大小为$(2^{32}/2^{12}) \times 2^2=2^{22}$即4MB。

为了缩小这一数据结构，一些计算机向虚拟地址应用了一种散列功能。这种散列允许数据结构的长度等于主存储器中物理页的数目。这一数目可以远小于虚拟页的数目。这种结构被称为反转分页表。利用前面的例子，一个512MB的物理存储器可能只需要1MB$(8 \times 512MB/4KB)$的反转分页表，每个页表项另外霁要4字节，用于表示虚拟地址。HP/IntelIA-64同时支持传统页表和反转分页表，其体使用哪一种机制，交由操作系统程序员选择。

为了缩短地址转换时间，计算机使用一个专门进行这些地址变换的缓存，称为变换旁视缓冲区，或者简称为变换缓冲区，稍后将进行详细介绍。

### 问题3：在虚拟存储器缺失时应当替换哪个块？

前面曾经提到，操作系统的最高指导原则是将页错误降至最低。几乎所有操作系统都与这一指导原则保持一致，尝试替换最近使用最少(LRU)的块，这是因为如果用过去的信息来预测未来，将来用到这种块的可能性最低。

为了帮助操作系统评估LRU，许多处理器提供了一个使用位或参考位，从逻辑上来说，只要访问一个页，就应对其进行置位。(为了减少工作，通过仅在发生转换缓冲区缺失时对其进行置位，稍后将对此进行介绍。)操作系统定期对这些使用位清雾，之后再记录它们，以判断在一个特定时间段时使用了哪些页。通过这种方式进行跟踪，操作系统可以选择最近引用最少的一个页。

### 问题4：在写入时发生什么？

主存储器的下一级包含旋转磁盘，其访问会耗时数百万个时钟周期。由于访问时间的巨大差异，还没有人构建一种虚拟存储器操作系统，在处理器每次执行存储操作时将主存储器直写到磁盘上。(不要因为看到这一叙述，就认为这是一个通过首次构建这种操作系统而成名的机会！)因此，这里总是采用写回策略。

由于对低一级的非必需访问会带来如此之高的成本，所以虚拟存储器系统通常会包含一个重写位。利用这一重写位，可以仅将上次读取磁盘之后经过修改的块写至磁盘。
